DQ不了新聞自由

DQ不了新聞自由

15,060

《戰雲密報》劇照

為時代而拍的，不為市場而拍的，荷里活很少有這樣的電影。

史匹堡很清楚，2017年是唯一一年最應該拍攝《戰雲密報》的，他看見一個急切應節需要，回應fake news世代，回應「後真相」年代，回應「攻擊傳媒為樂」總統。他希望拍一部有追逐沒炒車，有偵查沒神探，以新聞記者為本、有爆鑊沒爆破的動作片。

明明趕着要完成他手頭上的《Ready Player One》，仍然堅持「開小差」，迅速高效的說服了片商、湯漢斯和梅麗史翠普，和他拍這部不見得有很大商業叫座力的電影。

因為要借古省今，因為希望上映一堂重要的公民課，擁抱新聞價值之同時，強調政府要為欺騙公眾問責之必要。

美國廣播新聞界一代人物Edward R. Murrow說："Most of us probably feel we couldn’t be free without newspapers, and that is the real reason we want newspapers to be free"。

新聞不自由，人民也不會自由。

看那些極權國家祇有權力喉舌及河蟹日報便知。你的新聞如何，你的國家亦必如何，北韓的新聞是世界典範，永遠令人心曠神怡。史上任何政變，第一時間攻下新聞機構佔領發言權。

新聞能發揮監察力，政府才不可能變成權力最大的黑箱，為所欲為。最可以濫權的沒有濫權的自由，人民才可以自由。新聞可以自由戳破任何政商權力歌利亞的假面，人民便自由了，文明便自由了，沒有人可以逍遙監察之外。僭建了，貪污了，偷步買車了，都得被公諸於世，朝上有人做官好，及不上傳媒有人揭露好。新聞是一道公民防線，是照亮黑箱的大光燈。

1971年的「五角大樓文件案」，《紐約時報》率先揭露了美國政府光天化日兜口兜面向市民說謊的罪行，越戰是一場明知必輸，卻仍要葬送一代年輕人去送死的悲劇。法庭頒下禁制令不准《紐約時報》再洩露國家機密，同樣獲得那些國防部機密文件的《華盛頓郵報》要乖乖沈默，或是要還國民一個真相？

梅姨飾的Kay Graham是出版人，是最後決策人，是明知故犯萬一出事要坐牢那位，是家業繼承人萬一出事她一手毀掉祖業那位，是在公司上市在即之時，在一個千古罪名隨時加身的抉擇前，被時代選中的女人，可以損失一切的「最大鑊嗰個」，雖千萬人演得舉重若輕。

卿本名媛閨秀生活富裕無憂，到老父逝世、老公自殺，在男人主導的年代接掌一個新聞機構，無大志無野心的她但有一條腰骨，沒信心面對董事局、沒信心在公開場合指點江山，但最重要在是非存亡之間，有清醒的腦袋及價值觀，做最困難但正確的決定。「大事難事看擔當，逆境順境看襟度，臨喜臨怒看涵養，群行群止看識見」，這被看小的女人在最難的時候變得強大。她的性格變化是形勢煉出來的，令她的力排眾議更美味可貴。

新聞自由比上市大、比家業大、比個人大，報紙不祇為服務股東，更重要是服務真相和人民，"The press was to serve the governed, not the governors"，辦報之本。一個平實老編和一個名媛主婦出版人，Tom Hanks和她鬥有戲若無，生活化而非戲劇化的人物，還有一班不畏強權的新聞記者，沒被英雄化，都在演活事實式食得鹹魚，冒坐監風險都要揭露，彷彿美國核心價值之新聞自由、言論自由，匹夫有責，不必要是漫畫英雄的報館記者/超人Clark Kent來捍衛。
Kay Graham感動我，拚輸所有的accidental hero沒有做荊軻的準備卻有殉道的道德勇氣。更感動我是《華盛頓郵報》無懼打壓悍然報導政府醜聞之後，美國多家報館接力同報，差不多敵愾同仇集體向政府宣戰，無聲同呼「I am Spartacus！」，同唱新聞自由不死。

我意外地做過差不多七年傳媒人，在《蘋果日報》我見過真心熱血的新聞記者，《蘋果日報》犯過很多錯，但出賣香港人一定不是它的罪。我明白它的孤獨，那刻Tom Hanks拿着一大包陪他們洩露國家機密的多份報紙曬冷給梅姨看時，不爭氣地流了兩滴淚。
一連串追新聞、追真相，大規模的人力物力偵查與組合，還原與報導，說明了真相的複雜與不易。說明了social media祇是social，不是media，是沒有記者去偵查真相的「媒體」，不是「傳媒」。Social media給你一些真相碎片，記者搜集多角度的片片段段，前者讓大家跟車太貼，後者盡力重組整個真實。

Oscar Wilde說"The truth is rarely pure and never simple"，新聞不新聞，銘記在心，而且真相不廉價，有時還要攞命搏，記得珍惜。

時代越難，有人在艱難時願意挺身為很多人被釘十字架，少數人願意為多數人背負了十字架行苦路，這電影把新聞言論自由捍衛得寸步不讓，活現傳媒衛道不容DQ的經典。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com
網頁：